---
title: «Адмирал Кузнецов»
layout: post
next: /public/korabli/admiral-nahimov
previous: /public/korabli/admiral-kornilov
---

«Адмирал Кузнецов»  
Тяжелый авианесущий крейсер «Адмирал флота Советского Союза Кузнецов» был построен в Николаеве в 1981-1985 годах, спущен на воду 4 декабря 1985 года, включен в состав военно-морских сил СССР в 1989 году. При закладке крейсер носил название «Рига», в 1982 году был переименован в «Леонид Брежнев», в 1987 году – в «Тбилиси», с 1990 года носит название «Адмирал флота Советского Союза Кузнецов».  
Максимальная длина крейсера составляет более 302 м, ширина – более 72 м, стандартное водоизмещение – 43 000 т, максимальное водоизмещение – 58 600 т. Энергетическая установка крейсера состоит из четырех паровых турбин по 50 000 лошадиных сил каждая, которые приводят в движение 4 винта, девяти турбогенераторов мощностью по 1 500 киловатт и шести дизель-генераторов по 1 500 киловатт. «Адмирал Кузнецов» может развивать скорость 29 узлов, средняя скорость движения – 18 узлов.   
  
![](/assets/img/Kuznetsov (1).gif)  
  
На вооружении тяжелого крейсера состоят 12 противокорабельных ракет «Гранит», 60 ракет «Удав-1», комплекс ПВО «Клинок» (192 ракеты, 24 пусковые установки), комплекс ПВО «Каштан» (256 ракет), 12 самолетов Су-27K (Су-33) или МиГ-29K, 4 вертолета Ka-27ЛД, 18 вертолетов Ka-27ПЛО, 2 вертолета Ka-27С.   
В 1996 году на крейсере, при заходе на посадку, разбился истребитель Су-33. В этом же году крейсер был направлен на ремонт, который продолжался до 2004 года. В сентябре 2005 года аварийные посадки совершили два истребителя Су-33, один из них упал в океан, второму удалось удержаться на палубе. Основной причиной аварий был разрыв аэрофинишера (толстого стального троса, который используется для принудительной остановки самолетов на коротких взлетно-посадочных полосах). В декабре 2007 года крейсер «Адмирал флота Советского Союза Кузнецов» во главе отряда боевых кораблей отправился в поход в Атлантический океан и Средиземное море.